<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DTP on 文藝部LaTeX研究会</title>
    <link>https://qdaibungei.github.io/latex/tags/dtp/</link>
    <description>Recent content in DTP on 文藝部LaTeX研究会</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://qdaibungei.github.io/latex/tags/dtp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>初心者による初心者のための小説DTP入門の原稿の残骸</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/latex/documents/2016-11-29-dtp-guide-zangai/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/latex/documents/2016-11-29-dtp-guide-zangai/</guid>
      <description>はじめに この文書の目的 この文書の狙いは、読みやすい小説の同人誌を作成するにはどうすればよいかを、主にDTPの観点から解説することにあった（が、この目標は断念を余儀なくされた1）。
主な対象読者は、小説の同人誌づくりの工程のうち、本文データ作成で悩んでいる人たちである。すなわち、
 同人誌を作ってみたが、どうも本文が読みづらい 商業本に比べて見劣りがする  と漠然と感じている人や、
 Wordに小説本文を流し込んでみたが、『!?』が横倒しになって気持ち悪い ルビを振ると行間が空いてしまう  といったように、意図した通りのデータ作成ができず苦しんでいる人が該当する。
私の方針 今回、初心者向けということで、以下の方針を採用することとした。
 できるだけ安く ただし使用ソフトはWord  できるだけ安く済ませるに越したことはない。特に初心者の場合、いきなり高価なソフトに手を出すのはあまり賢いやり方ではないであろう。
ただし、使用ソフトはWordを採用した2。これは、初心者の場合Wordが最も操作に慣れていると考えられたからである。もちろん、WordがなければLibreOfficeで代用して構わない。
注意 私の独断と偏見が多分に混じっていることを留意されたい。
フォント まずはフォントの選定からである。フォントは本文の印象を担う重要なファクターであり、慎重に選ぶ必要がある。フォントは商用のものを購入すると非常に高価なので、まずは無料フォントの中から選ぶことにする3。
結論から言ってしまえば、本文フォントは以下の4つのいずれかを使用するのが無難であろう。これらはすべて無料で使えるが、ただしヒラギノだけはMacにしか付いていない。
 游明朝 ヒラギノ IPAex明朝 F910明朝W3-IPA  個人的には、MS明朝は避けたほうがよいと考えている。
MS明朝 MS明朝を使ってはならない理由は、端的に「読みづらい」からである。
そもそもMS明朝は小説向きのフォントではない。もともと、MS明朝は解像度の低いディスプレイ用に開発されたフォントであり、印刷向きではないのである。その証拠に、開発元のサイトを見ると、
 そのころは、ディスプレイの解像度が低く、小さな画面で、いかに小さい文字まできれいに表示させるかということでいろいろな工夫をしました。
 と書いてある。推測するに、MS明朝のひらがなが独特な形状をしている（直線が多用されていたり、少しばかり大きめだったりする）のは、解像度が低いディスプレイでも字が潰れず読めるように、という工夫だと思われる。
当時は大変役に立ったであろうそうした工夫は、我々の目指す「美しい小説本をつくる」という目的の前ではむしろ百害あって一理なしである。
游明朝 游明朝は、最も小説向きと言えるだろう。公式サイトには次のように書いてあり、小説用に開発されたフォントであることが明言されている。
 游明朝体ファミリーは「時代小説が組めるような明朝体」をキーワードに、単行本や文庫などで小説を組むことを目的に開発した游明朝体Rを核とした明朝体ファミリーです。
 游明朝は現在、Windows および Mac に標準で付属している。
なお、最新のMacには「游明朝体36ポかな」という仮名書体が付属している（游明朝の漢字部分と組み合わせて使う）。公式サイトを見ると、もともとは見出しフォントとしての使用を想定しているようである。したがって、本文フォントとして読みやすいのかどうか定かではない。場合によっては使ってみてもよいかもしれない。
ヒラギノ ヒラギノフォントは、とにかく美しいフォントである。ファンも多い。「ヒラギノを目当てにMacを買った」という人も結構いる（フォント単体を買うよりMacごと買ったほうが安いので、しばしば「ヒラギノを買ったらMacがついてきた」と表現される）。
個人的な意見では、小説よりは横書きの文書に適しているように思うが、縦書きの小説に使用してもさほど問題はなかろう。
Macにしか付属していないのがちょっと残念である。
IPAex明朝 独立行政法人情報処理推進機構（IPA）が作ったフォントである。無料でダウンロードできる。特に小説向きというわけでもないが、普通に本文書体として活用できるフォントである。
F910明朝W3-IPA 「現代的な骨格と古くからある味わいを融合した明朝体」とのことである。漢字部分は上で紹介した「IPAフォント」を、ひらがなやカタカナは「フォント910」という会社で作ったものを組み合わせて作られたフォントである。築地体というのか、仮名部分が古風な雰囲気なのが嬉しい。ただ本文に使うには、ちょっと仮名が大きいような気がしないでもない。
古風といえば「はんなり明朝」もIPAフォントの漢字に古風な仮名書体を合わせたフリーフォントだが、こちらは縦書きで使うと縦の線が揃わなくてあまり読みやすくない、という意見をどこかで見た気がする。真偽の程は定かではないが。美しさについては、最終的には自分の目で判断するしかないであろう。
版面設計 本文領域のレイアウトのことを、版面という。この版面設計こそが、小説本の読みやすさを左右する最重要の工程である。
基本的には、次の4点を決定することで、版面設計したことになる。
 文字サイズ 行送りサイズ 1行あたりの文字数 1ページあたりの行数  文字サイズ 好きなフォントを選んだら、次に本文の文字サイズを決めよう。大きすぎても小さすぎてもいけない。基本的には市販の本を見て、それに合わせるのがよいだろう。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>